### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（5）

公爵之子（The Son of the Duke）



有一些文献证明，巴巴罗萨与他父亲还有康拉德三世的关系在12世纪40年代中期很紧张。康拉德在1144年指控普利孟特瑞会意图重建明斯特德利森（Münsterdreisen）时，还警告他的侄子不要再插手托斯卡纳的贝阿特丽丝女侯爵（Margravine Beatrice of Tuscany）还有其女玛蒂尔达将财产捐赠给修道院一事。

在1145年5月至1147年1月4日期间，巴巴罗萨都没有再成为康拉德三世任何宪章的见证人，直到他父亲去世为止。鉴于腓特烈二世公爵直到1146年8月还时常成为康拉德的顾问，所以巴巴罗萨似乎有一年半的时间都没有在康拉德三世的宫廷里露面。

奥托记载了两个令人将信将疑的故事，他在其中暗示他的读者其实应该已经知道了巴巴罗萨在12世纪40年代中期的行为惹恼了他的长辈，特别是康拉德， 所以他不能完全将此事揭过不提。巴巴罗萨在晋封为正式的骑士之后，“谴责了一个名叫沃尔夫拉茨豪森的亨利（Henry of Wolfratshausen）的敌人。”，奥托记载道，“随后他又率领大军入侵巴伐利亚。”146年，巴伐利亚的贵族们在慕尼黑以南的沃尔夫拉茨豪森集结，仿佛要准备一场比武大会似的，随后巴巴罗萨向他们发起进攻。经过长时间的激烈战斗，巴伐利亚人退回了城堡里，但达豪伯爵康拉德二世（Conrad II of Dachau）被巴巴罗萨俘虏了。年轻的巴巴罗萨带着他的俘虏胜利凯旋。许多人建议他借机勒索一大笔赎金，但出于他与生俱来的贵族荣誉，巴巴罗萨释放了英勇作战的康拉德。奥托还补充道后来这位康拉德还成为了克罗地亚和达尔马提亚公爵。（1152年6月或7月，在腓特烈当选国王后的几个月内他首次被冠以这样的头衔，他在1158年腓特烈的第二次意大利战争期间去世于贝加莫（Bergamo）。）奥托没有解释为什么巴巴罗萨与沃尔夫拉茨豪森的亨利之间有私人恩怨，主教很快就把叙述的重点从他侄子与亨利的恩怨转移到了巴巴罗萨是多么宽宏大量上。他没有说的是，沃尔夫拉茨豪森伯爵亨利二世是康拉德三世的王后苏尔茨巴赫的格特鲁德（Gertrude of Sulzbach）的堂弟（亨利的父亲是王后的舅舅），如果按照泰根塞（Tegernsee）地区的传说来看，巴巴罗萨在加冕之后对亨利的厌恶依然延续着。

奥托记载的另一件事是关于巴巴罗萨与斯陶芬家族的宿敌——扎林根公爵康拉德（Duke Conrad of Zähringen）之间的恩怨。在攻击沃尔夫拉茨豪森的亨利之后，巴巴罗萨还向康拉德宣战，于1146年攻占了苏黎世并在此驻军。 随后在一些巴伐利亚贵族——可能是达豪的康拉德，与维特尔斯巴赫的奥托五世？的陪同下，巴巴罗萨一路进军没有遇到任何抵抗，一直打到了扎林根的城堡。之后不久，他攻下了一座向来被认为是坚不可摧的城堡，大概是附近的弗莱堡（Freiburg im Breisgau）。扎林根的康拉德被迫向腓特烈二世公爵和康拉德三世求和，但奥托并没有说明双方的恩怨最后究竟是如何解决的。比如，也许扎林根的康拉德为了夺回苏黎世，被迫向巴巴罗萨做出了某些让步？亦或者，康拉德三世向他的侄子施加压力，让他无偿将城堡归还给了扎林根的康拉德，使得第二次十字军的准备工作可以继续进行；换而言之，巴巴罗萨真的取得了胜利吗？我认为国王很可能安排了巴巴罗萨与福堡的阿德拉结婚，使得他惹出麻烦的侄子与扎林根的康拉德，还有王后的亲戚之间维持了和平的关系，而奥托在《契约》一书中直接将这桩婚事忽略不提。

直到1147年3月2日，巴巴罗萨仍然被称为“小公爵”，当月晚些时候他又成为了三次宪章的见证人。当他父亲去世后，他在4月4或6日继位为腓特烈三世公爵。

史料里完全没有提及巴巴罗萨如何满足自己的sexual desires（【译者注：我觉得直接打出来会被和谐……】，虽然很难相信一个精力旺盛的骑士在婚前能始终保持贞洁。与英国的亨利一世、亨利二世、狮子亨利还有他自己的孙子腓特烈二世皇帝都不同，没有任何确凿的证据表明巴巴罗萨有婚前sex affairs或者婚外情，他也没有任何非婚生子女。腓特烈直到30岁才结婚，在此之前我们不知道他是怎么解决的自己的sex desires的，所以完全没有这方面的记载就显得令人惊讶了。然而有一些间接证据认为，腓特烈在与教宗亚历山大三世与米兰长达二十多年的谈判拉锯中，所雇佣的一位加尔都西会修道士Dietrich of Silve-Bénite很可能是他的儿子。这样严格的修士组织里的成员担任这样的职务是非常不同寻常的，但如果他是皇帝的儿子，那么久另当别论了。腓特烈第一次派遣迪特里希去执行外交任务是在1167/1168年，如果他是腓特烈的儿子，那么最迟大约出生于12世纪40年代中期。

1144年12月埃德萨被穆斯林攻陷的消息引发了1147年开始的第二次十字军。1146年10月，克莱尔沃的圣伯纳德来到帝国境内，试图争取康拉德三世对他的支持，并阻止一个叛教修士拉多尔夫（Radulf）的非法传教行为，其在莱茵兰地区煽动对犹太人的暴力行为。圣伯纳德在康斯坦茨教区（即施瓦本公国）布道时，大约在12月12日左右康斯坦茨的会议上赢得了韦尔夫六世的支持。由于韦尔夫的兄弟康拉德是个熙笃会教徒，所以伯纳德可能更倾向于得到韦尔夫六世的支持。很快康拉德三世便得知了这一消息，他当时正在施派尔庆祝圣诞节。在12月27日的一次秘密会议上，伯纳德劝说康拉德也加入十字军，毕竟后者曾经便前往过圣地朝圣，而且在几个星期内对是否加入表示举棋不定，正在构思自己的计划。第二天在大教堂举行了一场盛大的布道仪式之后，圣伯纳德为康拉德授予了十字架，而其他诸侯们尤其是巴巴罗萨也纷纷效仿他的做法宣布加入十字军。

作为十字军的准备工作的一部分，康拉德于1147年3月在法兰克福主持了对他10岁的儿子亨利的选举仪式，后者在3月30号在亚琛加冕为国王（尽管他从未真的继承了王位。）在这一场合，狮子亨利要求归还他的巴伐利亚公国，他声称，从他父亲骄傲者亨利手中剥夺巴伐利亚公国是不公正的，但康拉德劝说狮子亨利等十字军结束回国后再讨论此事。

在帝国的大军于5月底离开雷根斯堡前往圣地之前，巴巴罗萨作为第一个见证人见证了韦尔夫六世将两座农庄捐赠给奥格斯堡以南的本笃会修道院韦索布伦修道院。（Benedictines of Wessobrunn）。其他五位被提及的见证人是：苏黎世西北部的伦茨堡伯爵乌尔里希四世（Count Ulrich IV of Lenzburg），苏黎世北部的巴登伯爵维尔纳（Count Werner of Baden），班贝格附近的Giech伯爵波波（Count Poppo of Giech），康茨坦茨湖北部的普伦多夫伯爵鲁道夫（Count Rudolf of Pfullendorf），还有施瓦贝格的阿德尔戈兹（Adelgoz of Schwabeck）。波波在十字军过程中去世，但巴巴罗萨让他的兄弟，安德希斯的贝特霍尔德三世（Berthold III of Andechs）成为了伊斯特利亚侯爵（Margrave of Istria）。其他四位在1152年后都成为了巴巴罗萨最忠诚的支持者。根据阿塞伯·莫雷纳（Acerbo Morena）的说法，鲁道夫属于巴巴罗萨非常亲近的顾问之一，而斯陶芬家族后来也继承了这四家人的领地。他们会不会也参与了巴巴罗萨早期的冒险行为？除了波波之外，他们统治的领地位置使他们天然便是巴巴罗萨攻打扎林根的康拉德时的盟友，而且他们可能也加入了第二次十字军东征时期巴巴罗萨和韦尔夫六世所率领的联军。腓特烈年轻时所结识的这些伙伴后来都是他毕生的挚友。

巴巴罗萨与维特尔斯巴赫的奥托五世（Otto V of Wittelsbach, 死于1183年）——巴伐利亚行宫伯爵（count-palatine of Bavaria）的友谊同样可以追溯到12世纪40年代。弗赖辛的奥托记载，这位伯爵的父亲奥托三世作为弗赖辛教区的保护者对教会施以剥削，而奥托五世在做弥撒时冒犯了弗赖辛的奥托，于是康拉德在1151年6月惩戒了奥托三世并且包围了位于多瑙河上游凯尔海姆（Kelheim）的维特尔斯巴赫城堡，逼迫巴伐利亚行宫伯爵交出一个儿子作为人质。然而之后奥托五世成为了巴巴罗萨最信任的副官，并在1180年成为巴伐利亚公爵。鉴于巴巴罗萨的外祖母乌尔夫希尔德与奥托五世有亲戚关系，所以这大概能解释为什么巴巴罗萨与维特尔斯巴赫家族的关系比起康拉德三世和弗赖辛的奥托与他们的关系更好。【译者又来扒家谱了，这位维特尔斯巴赫家族的第一位巴伐利亚公爵奥托的母亲是佩滕多夫-伦根费尔德的艾丽卡（Heilika of Pettendorf-Lengenfeld），她的母亲是施瓦本的艾丽卡（Heilika of Swabia），也就是说这位奥托的外婆是巴巴罗萨的父亲腓特烈二世公爵的姐妹，那么问题来了，这不是和康拉德的关系与巴巴罗萨一样近吗……这又和巴巴罗萨的外婆乌尔夫希尔德有什么关系？然后我破案了，乌尔夫希尔德的母亲是匈牙利的索菲娅，这位奥托的祖父沙伊埃尔恩的艾克哈德一世（Eckhard I, Count of Scheyern)娶了一个女士，是匈牙利的索菲娅与第一任丈夫卡尼鄂拉侯爵乌尔里希一世（Ulric I, Margrave of Carniola）的女儿，四舍五入，这位奥托的祖母和巴巴罗萨的外祖母就是同母异父的姐妹啊！（我特么真是草了）】。

只有已经病重垂死的腓特烈二世公爵反对他的儿子前往圣地。根据弗赖辛的奥托的说法，公爵对于他的弟弟竟然让“他最尊贵的第一任妻子所生的长子；他所有领地与财产的未来继承人”还有第二任妻子所生的小儿子[即未来的莱茵行宫伯爵康拉德] 都参加十字军感到愤怒。圣伯纳德去看望了公爵，“为他祈福，为他祷告”，但公爵无法忍受这样巨大的悲痛，没过几天便去世了。公爵对此的愤怒已经闹到路人皆知的成都，而且足以让奥托记述进他赞美腓特烈事迹的史料之中。不过巴巴罗萨刚刚继任父亲的爵位才仅仅七周，而且还没有继承人，这样贸然加入十字军的确并不明智。

或许是为了安抚他父亲的愤怒，巴巴罗萨结婚了。
